{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi và vitamin d cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sỹ, Con em mới sinh được 1 tuần, em muốn bổ sung canxi và vitamin cho bé thì thời điểm nào bắt đầu cho bé uống canxi và vitamin ạ. Bản thân em vẫn đang uống canxi và suveal 1 viên/ngày. Hiện tại bé đang ăn sữa mẹ ạ. Rất mong nhận được tư vấn của bác sỹ.", "answer": "Chào bạn, ,Thông thường các chế phẩm bổ sung canxi và vitamin có thể được dùng khi trẻ biếng bú hoặc trẻ có triệu chứng thiếu canxi (vặn mình, khó ngủ, rụng tóc hình vành khăn, ọc sữa…). Vì vậy, bạn không cần dùng thêm thuốc bổ sung canxi cho bé nếu bé đang phát triển bình thường và bú sữa đủ nhu cầu.,Ngoài ra, bạn nên cho bé tắm nắng mỗi ngày để cơ thể tăng tổng hợp vitamin D giúp hấp thu canxi, phospho tốt hơn cần cho sự phát triển của bé.,Thân mến.,DS. Võ Trương Diễm Phương – Khoa Dược  ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-va-vitamin-d-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị thiếu men g6pd mẹ có uống viên lợi sữa ích mẫu lợi nhi được ko?", "question": "Em mới sinh bé được 1,5 tháng, bé được chuẩn đoán thiếu men G6PD. Hiện tại e bị ít sữa mà bé ko chịu bú sữa ngoài, e nghe nói sản phẩm ích mẫu lợi nhi kích thích sữa về nhiều hơn e muốn mua để dùng nhưng ko biết có ảnh hưởng đến bé ko ạ?", "answer": "Chào chị, ,Theo thông tin của nhà sản xuất, một trong những công dụng của Ích mẫu lợi nhi là tăng bài tiết và bài xuất sữa, nâng cao chất lượng và số lượng sữa mẹ, được kiểm chứng an toàn bởi Viện Kiểm Nghiệm Thuốc Trung Ương.  Ngoài ra không thấy nhà sản xuất đề cập đến những ảnh hưởng có thể có trên em bé. Nếu lựa chọn sử dụng sản phẩm này, bạn nên làm theo hướng dẫn của nhà sản xuất và theo dõi phản ứng của cơ thể vì tác dụng của sản phẩm có thể khác nhau tùy cơ địa và chế độ ăn uống, nghỉ ngơi; đồng thời theo dõi những biểu hiện của bé để có cách xử lý phù hợp.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-thieu-men-g6pd-me-co-uong-vien-loi-sua-ich-mau-loi-nhi-duoc-ko/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe cho bé", "question": "Bé nhà e được 5 tháng rưỡi e nên cho bé dùng sữa nào thì tốt và an toàn. Sữa colosbaby có tốt K ah.", "answer": "Chào Thắng, ,Em nên cho bé uống sữa mẹ hoàn toàn, vì sữa mẹ là tốt nhất vì nó đầy đủ các chất dinh dưỡng cần thiết cho bé. Nếu mẹ không có sữa thì em có thể dùng sữa công thức, em nên mua của những hãng sữa có uy tín, tùy theo điều kiện kinh tế gia đình. Khi cho bé bú, nên theo dõi bé có bị táo bón hay không hoặc có hấp thu tốt hay không để lực chọn sữa phù hợp cho bé.,Trân trọng,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cho-be-38316/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn dinh dưỡng", "question": "Chào BS, Nhờ bs tư vấn giúp em về chế độ dinh dưỡng cho bé nhà em. Bé trai được 8 tháng 23 ngày cân nặng 8 ký. Cao 68cm. Mới sinh nặng 3 ký dài 50cm. Bé bú mẹ 80%, ít bú sữa ngoài. Sáng 5-6h : bú mẹ 7h am: ăn cháo yến mạch trộn 60ml sữa ct hoặc súp rau củ trộn sữa ăn tầm nữa chén. 8h ngủ đến 10h: ăn váng sữa/ uống 40-60ml sữa ct. 11h30: cháo gồm thit/cá/ trứng/tôm,rau hay củ và dầu ăn/phô mai. Ăn nữa chén cơm người lớn. Bú mẹ và 12h30 ngủ đến 2h. 2h30: ăn sữa chua 4h30 tắm, bú mẹ và ngủ ngắn. 6h30 bé ăn chiềucháo gồm thit/cá/ trứng/tôm,rau hay củ và dầu ăn/phô mai. Ăn nữa chén cơm người lớn. 8h pm bé ngủ. Tối bú mẹ 2-3 lần. Bs tư vấn giúp em bé có đủ chất không ah? Be moc duoc 2 rang va biet bo, vin dung day! Ngoài ra bé ăn hay bị nôn và bị trào ngược dạ dày. Uống thuốc 1-2 hôm đỡ nhưng sau đó bị lại. Cam on Bs", "answer": "Em Trang Trần thân mến.,Con em hiện nay chê độ ăn như trên là vừa đủ nên bé có cân nặng, chiều cao đủ, bé đã mọc răng và biệt vịn đứng dậy có nghĩa là vận động cũng ổn. Tuy nhiên trong bữa ăn chén cháo nên cho thêm dầu ăn như dầu gấc, dầu mè, dầu ôliu, các sản phẩm dầu trên nhằm cung cấp thêm năng lượng và chất béo mà giai đoạn này bé rất cần.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế, , , ,,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-dinh-duong-38323/"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé sơ sinh chậm đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ ! Con em hiện được 17 ngày tuổi. Bé sinh được 5 ngày đầu đi phân su bình thường ngày 3-4 lần. Sau đó xuất viện về đến ngày thứ 13 bé mới đi ngoài lại phân vàng. Sau đó, bé không đi ngoài nữa. Em cho bé bú theo nhu cầu. 2 3 tiếng sau ngủ bé dậy bú 1 lần. Đêm bú khoảng 2-3 lần. Bé đi tiểu đều. Cũng không quấy khóc nhiều. Không biết bé ít đi ngoài nhu vậy có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không hay bé bú chưa đủ? Em sinh con lần đầu. Cảm giác sữa về cũng không nhiều lắm. Bé bú xong ngủ. Có khi thức và bú nhiều lần trong cữ bú hơn 1 giờ sau thì bé mới chịu ngủ. Em cảm ơn !", "answer": "Em Minh Thi thân mến.,Em bé sau sinhđã có đi cầu phân su và đi cầu phân vàng có nghĩa là ruột bé có hoạt động. Nếu bé bú đủ thì sẽ ngủ 3  đến 4 tiếng sau khi bú, tháng đầu tiên bé ngủ từ 17 tiếng đến 20 tiếng trong 24 giờ, đi tiểu màu vàng, 7 đến 8 lần trong ngày. thời gian đi cầu có thể 3 ngày/ lần, nếu phân mềm không gọi táo bón, Nếu bé chậm đi cầu, bụng chướng, không xì hơi, bé quấy khóc,  khó ngủ nên đua trẻ đi khám ngay.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế, ,,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/em-be-so-sinh-cham-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tập ăn dặm", "question": "Bé nhà em được 4 thang. Nửa thang trước em cân bé chỉ 5kg. Vậy co phải bé nhà em suy dinh dưỡng ko ạ. Be bu mẹ với lai uống thêm sữa công thức frisolac, thấy bé chậm tăng cân. Nen em muốn cho bé an bột bay giờ được ko ạ. Mới tap an bot minh nen an bot ngot hay mặn ạ có cần bổ sung trái cây hay vitamin gì ko ạ. Xin bs tư vấn dùm em ạ", "answer": "Chào Cang,,Em không cho biết cân nặng của bé lúc mới sinh, nên không xác định được tình trạng dinh dưỡng của bé. Thông thường, cân nặng của bé ở tháng thứ 6 gấp đôi cân nặng lúc sinh. ,Nếu sữa frisolac không phù hợp với bé thì em có thể đổi sữa khác phù hợp hơn.,Bé ăn dăm khi bé tròn 06 tháng tuổi. Vì nếu ăn sớm sẽ không tốt với hệ tiêu hóa của bé. Em có thể tham gia lớp hướng dẫn ăn dặm cho bé tròn 06 tháng tuổi tại khu Khám Tre Em Lành Mạnh – Bệnh viện Từ Dũ Cổng 227 Cống Quỳnh Q1. TP HCM để được tư vấn cách nấu ăn cho bé và các kiến thức liên quan đến chế độ dinh dưỡng cho bé.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tap-an-dam-38295/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc trầm cảm suốt 6 tuần đầu mang thai", "question": "Chào bác sĩ, do lúc đầu em không biết đã mang thai nên em uống thuốc trầm cảm tênJewell có thành phần Mitarzapine( 1/2 viên/ ngày) và thuốc oleanzapine 5mg( 1 viên/ ngày) trong 6 tuần đầu của thai kì. Em đã đo độ mờ da gáy ở tuần 13 kết hợp với xét nghiệm máu thì kết quả bình thường,khoong có bất thường ở thai nhi. Và siêu âm hình thái học bé cũng bình thường ạ. Xin bác sĩ cho em hỏi 2 loại thuốc đó uống vào 6 tuần đầu của thai kì thì có ảnh hưởng gì tới thai nhi không ạ. Rất mong các bác sĩ hồi đáp. Em xin cám ơn.", "answer": "Chào chị,,Theo Cục quản lý dược và thực phẩm Hoa Kỳ, những nghiên cứu trên động vật cho thấy cả Mirtazapine và olanzapine đều có những ảnh hưởng gây hại trên bào thai động vật. Chưa có nghiên cứu được kiểm soát tốt trên bào thai người. Chỉ nên sử dụng thuốc khi lợi ích mang lại cao hơn nguy cơ có thể xảy ra cho thai nhi. ,Bạn không nên quá lo lắng. Bạn cần tiếp tục đi khám chuyên khoa và khám thai định kỳ theo hẹn của bác sĩ sản khoa để được theo dõi một cách tốt nhất.,Chúc bạn có một thai kỳ khỏe mạnh,Ds. Hoàng Thị Vinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-tram-cam-suot-6-tuan-dau-mang-thai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân xanh", "question": "1. Con em được 2 tháng 5 ngày, khi sinh được 3,3kg, tháng đầu bé được 5,2kg, tháng thứ 2 thì chỉ tăng 300g. bé bú sửa công thức hoàn toàn khi bé được 1 tháng. Em cho bé bú similac, lúc đầu bé đi phân vàng, khoảng 2 tuần nay bé đi phân xanh và có mùi hôi. Em thấy bé tăng cân ít quá và đi phân xanh không biết do sửa hay do đường ruột bé có vấn đề?", "answer": "Chào Loan,,Phân xanh và có mùi hôi là do bé không hấp thụ hết đường ở trong sữa. Em nên đưa bé đến BS chuyên khoa Nhi để bổ sung thêm men tiêu hóa cho bé.,Thân mến,,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-xanh-38309/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ hay bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em bé trai sanh đủ tháng 3,5kg nay được 3 tháng 17 ngày. Nặng 6kg, cho em hỏi bé cân nặng có đúng chưa? Bé nhà em trước dùng sữa Nan optipro HA1, tình trạng là bé bị bón, 2-3 ngày mới đi và không lên kg .trước bé em cũng hay ọc sữa nhưng sau có giảm ọc đi. Vì không lên kg Nên em mới đổi sữa cho bé Morinaga thì có thấy bé lại hay bị ọc sữa, sữa có bợn kèm nước chua. Có khi ọc nước không và cũng kèm theo mùi chua . Em không biết bé bị sao và nên đổi sữa nào cho bé dùng thì bé không bón và ọc sữa nữa. Em cám ơn.", "answer": "Em Bảo Quyên thân mến.,Trẻ em dưới 6 tháng thường sau bú hay ọc ,ói là thường xảy ra. Để hạn chế tình trạng trên sau khi cho trẻ bú chờ khoảng 30 phút bé ợ rồi cho trẻ nằm xuống.  Sau sinh 6 tháng cân nặng trẻ sẻ tăng gấp đôi là đạt chuẩn, như vậy con em chưa được 6 tháng đã tãng cân gần đủ so với chuẩn, em tiếp tục duy trì sữa mẹ là tốt nhất còn việc đổi sữa công thức nào thì việc ọc vẫn xảy ra, do dạ dày trẻ  cơ thắt tâm vị chưa hoạt động tốt, tư thế dạ dày nằm ngang. con em như thế là phát triển bình thường nên yên tâm nhé.,Chúc em nuôi con khỏe.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-hay-bi-oc-sua-38276/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đổ ghèn vàng", "question": "Bác sĩ cho e hỏi con e đc 20ngày tuổi rồi và bị đổ ghèn 1 bên mắt phải từ khi mới sinh.. Lúc đầu thì ghèn vẫn ít và k có hiện tượng gi.. Tới bây giờ thì ghèn bắt đầu nhiều hơn kèm theo hiện tượng đỏ mắt và sưng.. Thì e không biết bé bị gì và có cách điều trị hay k ạ.. Và nếu e ẵm bé tới bệnh viện khu M khám thì có đc hay ko vậy ? E lo lắm ạ.. Bác sĩ giúp e với", "answer": "Em Ngọc Oanh thân mến.,Sau sinh bé thường hay tiết dịch ở mắt số lượng ngày càng giảm dần, nên sau sinh bệnh viện thường hay phát chai nước muối sinh lý dùng để nhỏ mắt mỗi ngày nếu con em mắt tiết dịch nhiều kèm hiện tượng đỏ mắt, sưng, thì đến khám tại các bệnh viện nhi đồng, hoặc bệnh viện chuyên khoa mắt ở đây bệnh viện có công cụ khám phù hợp với độ tuổi của trẻ. Nên em đưa con di khám ngay nhé.,BS CK 1  VÕ THỊ ĐEM .,TRƯỞNG KHOA  DINH DƯỠNG TIẾT CHẾ.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-do-ghen-vang/"}
